\documentclass{article}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath,xcolor}

%%%%%%%%%% Start TeXmacs macros
\newcommand{\textdots}{...}
\newcommand{\tmcolor}[2]{{\color{#1}{#2}}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmtextbf}[1]{\text{{\bfseries{#1}}}}
%%%%%%%%%% End TeXmacs macros

%  \textbackslash usepackage\{tcolorbox\}


\begin{document}

\section{Derivada de una constante}

\subsection{Definici{\'o}n}

$f (x) = k \Rightarrow f' (x) = 0$

\subsection{Ejemplos}

\begin{enumerate}
  \item $f (x) = 5 \Rightarrow f' (x) = 0$
  
  \item $y = 5 \Rightarrow y' = 0$
  
  \item $f (x) = \frac{3}{4} \Rightarrow f' (x) = 0$
  
  \item $y = \frac{\sqrt{3}}{2} \Rightarrow y' = 0$
  
  \item $f (x) = 3 a + b \Rightarrow f' (x) = 0$
\end{enumerate}

\section{Derivada de una potencia}

\subsection{Definici{\'o}n}

\[ f (x) = x^n \Rightarrow f' (x) = n \cdot x^{n - 1} \]

\subsection{Ejemplos}

\begin{enumerate}
  \item $f (x) = x^{\tmcolor{red}{3}} \Rightarrow f' (x) = \tmcolor{red}{3}
  \cdot x^{\tmcolor{red}{3} - 1} \Rightarrow \tmmathbf{\decorated{f' (x) = 3
  x^2}}$
  
  \item $f (x) = x \Rightarrow f' (x) = \tmcolor{red}{1} \cdot
  x^{\tmcolor{red}{1} - 1} \Rightarrow \tmmathbf{\decorated{f' (x) = 1}}$
  
  \item $f (x) = x^{- 3} \Rightarrow f' (x) = \tmcolor{red}{(- 3)} \cdot
  x^{\tmcolor{red}{- 3} - 1} \Rightarrow \tmmathbf{\decorated{f' (x) = (- 3)
  x^{- 4}}}$
\end{enumerate}

\section{Derivada de una Constante por una funci{\'o}n}

\subsection{Definici{\'o}n}

\[ f (x) = k \cdot h (x) \Rightarrow f' (x) = k \cdot h' (x) \]

\subsubsection{Ejemplos}

\begin{enumerate}
  \item $f (x) = 3 x^4 \Rightarrow f' (x) = 3 \cdot \tmcolor{red}{4} \cdot
  x^{\tmcolor{red}{4} - 1} \Rightarrow \tmmathbf{\decorated{f' (x) = 12 x^3}}$
  
  \item $f (x) = \frac{1}{3} x^{\frac{3}{2}} \Rightarrow f' (x) = \frac{1}{3}
  \cdot \tmcolor{red}{\frac{3}{2}} \cdot x^{\tmcolor{red}{\frac{3}{2}} - 1}
  \Rightarrow \decorated{\tmmathbf{f' (x) = \frac{1}{2} x^{\frac{1}{2}}}}$
  
  \item $y = 2 x^{\frac{1}{2}} \Rightarrow y' = 2 \cdot
  \tmcolor{red}{\frac{1}{2}} \cdot x^{\tmcolor{red}{\frac{1}{2}} - 1}
  \Rightarrow \decorated{\tmmathbf{y' = x^{- \frac{1}{2}}}}$
\end{enumerate}
{\newpage}

\section{Derivada de $\frac{1}{x}$}

\subsection{Definici{\'o}n}

\[ f (x) = \frac{1}{x} \Rightarrow \tmmathbf{\decorated{f' (x) = -
   \frac{1}{x^2}}} \]
la forma detallada

$f (x) = \frac{1}{x} \Rightarrow f (x) = x^{- 1} \Rightarrow f' (x) = (- 1)
\cdot x^{- 1 - 1} \Rightarrow f' (x) = (- 1) x^{- 2} \Rightarrow
\tmmathbf{\decorated{f' (x) = - \frac{1}{x^2}}}$



\subsection{Ejemplos}


\begin{enumerate}
  \item $y = \frac{5}{x^3} \Rightarrow y = 5 \cdot x^{- 3} \Rightarrow y' = 5
  \cdot \tmcolor{red}{(- 3)} \cdot x^{\tmcolor{red}{- 3} - 1} \Rightarrow y' =
  (- 15) x^{- 4} \Rightarrow \decorated{\tmmathbf{y' = - \frac{15}{x^4}}}$
  
  \item $y = \frac{3}{x^{\tmcolor{red}{- 5}}} = y = 3 \cdot
  x^{\tmcolor{red}{5}} \Rightarrow y' = 3 \cdot \tmcolor{red}{5} \cdot
  x^{\tmcolor{red}{5} - 1} \Rightarrow \tmmathbf{\decorated{y' = 15 x^4}}$
  
  \item $y = \frac{2 x^2}{3 x^6} \Rightarrow y = \frac{2}{3} \cdot x^{2 - 6}
  \Rightarrow y = \frac{2}{3} x^{- 4} \Rightarrow y' = \frac{2}{3} \cdot
  \tmcolor{red}{(- 4)} x^{\tmcolor{red}{- 4} - 1} \Rightarrow y' = -
  \frac{8}{3} x^{- 5} \Rightarrow \tmmathbf{\decorated{y' = - \frac{8}{3
  x^5}}}$
  
  \item $f (x) = \frac{5}{2 x^2} \Rightarrow f (x) = \frac{5}{2} \cdot x^{- 2}
  \Rightarrow f' (x) = \frac{5}{2} \cdot \tmcolor{red}{(- 2)}
  x^{\tmcolor{red}{- 2} - 1} \Rightarrow f' (x) = - 5 x^{- 3} \Rightarrow
  \tmmathbf{\decorated{f' (x) = - \frac{5}{x^3}}}$
  
  \item $f (t) = \frac{1}{t^6} \Rightarrow f (t) = t^{- 6} \Rightarrow f (t) =
  \tmcolor{red}{(- 6)} t^{\tmcolor{red}{- 6} - 1} \Rightarrow
  \decorated{\tmmathbf{f (t) = - \frac{6}{t^7}}}$
\end{enumerate}

\section{Derivada de una Ra{\'i}z}

\subsection{Definici{\'o}n}

\[ f (x) = \sqrt{x} \Rightarrow \decorated{f' (x) = \frac{1}{2 \sqrt{x}}} \]
la forma detallada

$f (x) = \sqrt{x} \Rightarrow f (x) = x^{\frac{1}{2}} \Rightarrow f' (x) =
\frac{1}{2} x^{\frac{1}{2} - 1} \Rightarrow f' (x) = \frac{1}{2} x^{-
\frac{1}{2}} \Rightarrow f' (x) = \frac{1}{2 x^{\frac{1}{2}}} \Rightarrow
\decorated{f' (x) = \frac{1}{2 \sqrt{x}}}$

\subsection{Ejemplos}

pendiente hasta saber como hacer la ra{\'i}z cubica en texmacs

\

$^4 \sqrt{2}$



$\sqrt{2}$

$\sqrt{2}$

$\sqrt[2]{5}$

\

{\newpage}

\section{Derivada de una suma {\'o} diferencia}

\subsection{Definici{\'o}n}

\[ f (x) = g (x) \pm h (x) \Rightarrow \decorated{f' (x) = g' (x) + h' (x)} \]

\subsection{Ejemplos}

\begin{enumerate}
  \item $f (x) = 3 x^2 + 5 x \Rightarrow f' (x) = 2 \cdot 3 x^{2 - 1} + 1
  \cdot 5 x^{1 - 1} \Rightarrow \decorated{f' (x) = 6 x + 5}$
  
  \item $f (x) = 6 x^5 - 7 x^3 \Rightarrow f' (x) = 5 \cdot 6 x^{5 - 1} - 3
  \cdot 7 x^{3 - 1} \Rightarrow \decorated{f' (x) = 30 x^4 - 21 x^2}$
  
  \item $f (x) = 5 x^4 - 2 x^3 + \frac{1}{2} x^2 + 3 \Rightarrow \decorated{f'
  (x) = 20 x^3 - 6 x^2 + x}$
  
  \item $f (x) = \frac{1}{4} x^5 - x^3 + \frac{3}{4} x^2 + x \Rightarrow
  \decorated{f' (x) = \frac{5}{4} x^4 - 3 x^2 + \frac{3}{2} x + 1}$
\end{enumerate}


\section{Derivada de un producto}

\subsection{Definici{\'o}n}

\[ f (x) = g (x) \cdot h (x) \Rightarrow \decorated{f' (x) = g' (x) \cdot h
   (x) + g (x) \cdot h' (x)} \]

\subsection{Ejemplos}

\tmtextbf{1) $f (x) = 3 x^4 \cdot 2 x^5$}

$f (x) = 3 x^4 \cdot 2 x^5$

$f' (x) = 4 \cdot 3 x^{4 - 1} \cdot 2 x^5 + 3 x^4 \cdot 5 \cdot 2 x^{5 - 1}$

$f' (x) = 12 x^3 \cdot 2 x^5 + 3 x^4 \cdot 10 x^4$

$f' (x) = 2 \cdot 12 \cdot x^{3 + 5} + 3 \cdot 10 \cdot x^{4 + 4}$

$f' (x) = 24 x^8 + 30 x^8$

$\decorated{f' (x) = 54 x^8}$

\

\tmtextbf{2) $f (x) = (5 x^3 - 2 x^2) (6 x^3)$}

$f (x) = (5 x^3 - 2 x^2) (6 x^3) \text{, si previo a derivar hago distributiva
queda m{\'a}s f{\'a}cil}$

$f (x) = 6 x^3 \cdot 5 x^3 - 6 x^3 \cdot 2 x^2$

$f (x) = 6 \cdot 5 \cdot x^{3 + 3} - 6 \cdot 2 \cdot x^{3 + 2}$

$f (x) = 30 x^6 - 12 x^5$

$f' (x) = 6 \cdot 30 x^{6 - 1} - 5 \cdot 12 x^{5 - 1}$

$\decorated{f' (x) = 180 x^5 - 60 x^4}$

\

\tmtextbf{3) $f (x) = (2 x^3 - 3 x) (x^3 + 5 x)$}

$f (x) = (2 x^3 - 3 x) (x^3 + 5 x)$

$f' (x) = (3 \cdot 2 x^{3 - 1} - 1 \cdot 3 x^{1 - 1}) (x^3 + 5 x) + (2 x^3 - 3
x) (3 \cdot x^{3 - 1} + 1 \cdot 5 x^{1 - 1})$

$f' (x) = (6 x^2 - 3) (x^3 + 5 x) + (2 x^3 - 3 x) (3 x^2 + 5)$

$f' (x) = (6 x^5 - 3 x^3 + 30 x^3 - 15 x) + (6 x^5 - 9 x^3 + 10 x^3 - 15 x)$

$\decorated{f' (x) = 12 x^5 - 28 x^3 - 30 x}$

{\newpage}

\section{Derivada de un Cociente}

\subsection{Definici{\'o}n}

\[ f (x) = \frac{g (x)}{h (x)} \Rightarrow \decorated{f' (x) = \frac{g' (x)
   \cdot h (x) - g (x) \cdot h' (x)}{[h (x)]^2}} \]

\subsection{Ejemplos}

\tmtextbf{1) $f (x) = \frac{2 x - 3}{x^2}$}

$f (x) = \frac{2 x - 3}{x^2}$

$f' (x) = \frac{(1 \cdot 2 x^{1 - 1}) \cdot x^2 - (2 x - 3) \cdot (2 x^{2 -
1})}{[x^2]^2}$

$f' (x) = \frac{2 x^2 - 2 x (2 x - 3)}{x^{2 \cdot 2}}$

$f' (x) = \frac{2 x^2 - 4 x^2 - 6 x}{x^4}$

$f' (x) = \frac{- 2 x^2 - 6 x}{x^4}$

$f' (x) = \frac{x (- 2 x - 6)}{x^4}$

$\decorated{f' (x) = \frac{- 2 x - 6}{x^3}}$

\

\tmtextbf{2) $f (x) = \frac{3 x^2 + 5}{2 x^3}$} (revisar creo q lo resolviste
mal{\textdots})

$f (x) = \frac{3 x^2 + 5}{2 x^3}$

$f' (x) = \frac{(6 x + 5) \cdot 2 x^3 - (3 x^2 + 5) \cdot 6 x^2}{[2 x^3]^2}$

$f' (x) = \frac{12 x^4 + 10 x^3 - 18 x^4 + 30 x^2}{2^2 \cdot x^6}$

$f' (x) = \frac{- 6 x^4 + 10 x^3 + 30 x^2}{4 x^6}$

$f' (x) = \frac{2 x  (- 3 x^3 + 5 x^2 + 15 x)}{4 x^6}$

$f' (x) = \frac{- 3 x^3 + 5 x^2 + 15 x}{2 x^5}$


\begin{enumerate}
  \item $f (x) = \frac{2 x - 3}{x^2}$
  
  \item $f (x) = \frac{3 x^2 + 5}{2 x^3}$
  
  \item $f (x) = \frac{3 x^2 - 4 x}{5 x^2 - 3}$
\end{enumerate}

\end{document}
